\chapter{说话人特征学习的推广性研究}
\label{cha:analysis}

\section{本章引论}

在第~\ref{cha:ct-dnn} 章，我们从语音信号的基本特性出发，结合说话人信息在语音信号中的表征形式，
设计了基于卷积-时延深度神经网络的说话人特征学习模型，从语音信号中学习出具有说话人区分性的特征。
对说话人特征学习而言，其训练目标是最大化区分不同说话人，在此基础上学习具有说话人区分性的特征。
显然，说话人特征学习的一个重要优势在于其所学到的说话人特征可应用于任何一个与说话人识别相关的任务中，包括说话人确认、
说话人辨认、说话人分割等等。
然而，说话人特征学习自身的目标并不是直接针对上述这些说话人识别任务。
因此，为了证明说话人特征学习在说话人识别中的推广性，
我们需要进一步验证所学说话人特征在不同说话人识别任务中的通用性和普适性。
为此，本章我们从三个角度设计了不同的推广性研究方案：
首先，通过比较面向特征的特征学习方法和面向任务的“端到端”学习方法，验证了说话人特征学习方法在说话人识别任务上的推广性；
其次，通过将所学说话人特征应用于跨语言说话人识别中，验证了说话人特征学习方法在跨语言场景下的推广性；
最后，通过将所学说话人特征应用于基于平凡发音的短语音说话人识别中，
验证了说话人特征学习方法在短时平凡发音场景下的推广性。

\section{特征学习与“端到端”学习}

近年来，基于深度学习方法的说话人识别得到了广泛地关注。
与本文所关注的特征学习方法不同，大多数研究者更聚焦于“端到端”学习方法~\cite{heigold2016end,snyder2016deep,li2017deep}。
本文所提出的特征学习策略是首先从语音信号中提取描述说话人特性的区分性特征；
而后基于该说话人特征构建后端的打分判决模型；最终实现说话人识别任务。
与之不同的是，“端到端”学习策略是将前端的特征学习和后端的打分判决整合在一起(可视为一个“黑盒子”)，
并联合优化整个系统。显然，两种深度学习方法有着截然不同的目标任务。
“端到端”学习是直接以说话人识别为目标；而特征学习则是以说话人特征学习为目标。
为此，本节我们将面向特征的特征学习方法和面向任务的“端到端”学习方法应用于文本无关的说话人确认任务中，
通过对比分析两种深度学习方法来验证说话人特征学习在说话人识别任务上的推广性。

\subsection{特征学习模型}

对于特征学习，我们复用了第~\ref{cha:ct-dnn} 章中的CT-DNN模型，如图~\ref{fig:ct-dnn-1} 所示
\footnote{为了更清楚地与“端到端”模型结构进行比较，此处复制了第~\ref{cha:ct-dnn} 章中的
CT-DNN模型结构图~\ref{fig:ct-dnn}。}。
该模型主要由卷积模块和时延模块构成；
用于描述说话人特性的区分性特征从特征提取层中得到(即为最后一个隐藏层的输出)。
针对说话人确认任务，首先通过一个合并平均的后端模型，将帧级别的说话人特征转化成句子级别的表示(d-vector)；
而后基于不同的打分度量方式计算预留语音和测试语音d-vectors之间的相似度。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{ct-dnn-raw}
	\caption{基于CT-DNN的说话人特征学习框架}
	\label{fig:ct-dnn-1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{end2end}
	\caption{基于“端到端”的说话人识别框架}
	\label{fig:end2end}
\end{figure}

\subsection{“端到端”模型}

对于“端到端”模型，我们选用了Snyder等人提出的模型结构~\cite{snyder2016deep}，
其原因是此模型已在文本无关的说话人确认任务中得到了很好地验证，对应的模型结构如图~\ref{fig:end2end} 所示。
该“端到端”模型的输入是以特征流的形式输入的一对语音。
若这一对语音来自同一个说话人，则期望输出为1，反之则期望输出为0。

整个深度神经网络由表示学习模块和打分判决模块构成。
对于表示学习模块，其将输入语音特征流嵌入到一个紧凑的说话人向量中，我们称该过程为说话人嵌入(Speaker embedding)。
输入语音特征流首先通过前向传播经过三个基于时延的NIN(network-in-network~\cite{ghahremani2016acoustic})子模块。
每个NIN子模块由三个串联的全连接仿射变换层组成，
其先将输入的$150$维特征空间映射到$1,000$维特征空间中，而后又映射到$500$维特征空间作为最后的输出。
三个NIN子模块均采用基于修正线性单元(ReLU)的激活函数。
随后，第三个NIN子模块的输出被聚集在一个时序池化层中，并在该层计算与输入语音特征流相关的统计量。
最后，将这些统计量传播至下一个NIN子模块中，并通过一个线性变换得到一个表征该输入语音特征流的说话人向量\textbf{x-vector}。
需要指出的是，我们在实验中发现在时序池化层中，仅需要计算一阶均值统计量即可得到较优的系统性能。

对于打分判决模块，其用于评估两个输入语音特征流所对应的x-vectors来自同一个说话人的概率。
本质上，该模块是一个基于sigmoid函数的二值线性映射，其公式如下：

\begin{equation}
\label{eq:train}
P_r(x,y)=\frac{1}{1 + e^{-L(x,y)}}
\end{equation}

\noindent 其中，$x$和$y$分别为两个输入语音特征流所对应的x-vectors；
$L(x,y)$的计算公式如~(\ref{eq:score}) 所示：
\begin{equation}
\label{eq:score}
L(x,y) = x^Ty - x^TSx - y^TSy + b
\end{equation}

\noindent 其中，$L(x,y)$可视为一个基于区分性训练的PLDA模型，
其训练目标是直接针对说话人确认任务，最大化区分真实测试和闯入测试；
$S$和$b$分别为一个对称矩阵和一个补偿常量。该训练方式借鉴于~\inlinecite{burget2011discriminatively}的工作。

基于这个网络结构，以网络预测值与真实标注值之间的交叉熵为目标函数，即可完成对整个网络的训练。
其目标函数如公式~(\ref{eq:cost-1}) 所示：

\begin{equation}
\label{eq:cost-1}
E = - \sum\limits_{(x,y)\in P_{same}}ln(P_r(x,y)) -  K \sum\limits_{(x,y)\in P_{diff}}ln(1 - P_r(x,y))
\end{equation}

\noindent 其中，P$_{same}$ 和 P$_{diff}$ 分别代表了所采样的语音对来自同一个说话人和不同说话人。
由于P$_{diff}$中的语音对远多于P$_{same}$，因此我们设定了一个超参数$K$用于控制P$_{same}$ 和 P$_{diff}$之间的平衡。
该超参数$K$是由每个小批量训练样本(mini-batch)中所采样的P$_{same}$ 和 P$_{diff}$的个数所决定。

\subsection{讨论分析}

上述两种基于深度学习方法的说话人确认系统在很多方面有着本质的区别。
为此，我们从多个角度对比分析了两个模型的特点。
\begin{itemize}
	
	\item \textbf{模型结构}:
	“端到端”模型同时包含了说话人嵌入(前端)和打分判决(后端)两个部分，并且这两个部分是作为一个整体联合训练的。
	与之不同的是，特征学习模型仅是一个用于说话人特征学习的前端，其与后端打分判决是完全分开的。
	\item \textbf{训练目标}:
	“端到端”模型的训练目标是直接判决一对语音是来自同一个说话人还是不同说话人。
	反之，特征学习模型的训练目标是最大化区分训练集中的不同说话人。
	显然，“端到端”模型的训练目标与说话人确认任务更为一致。
	\item \textbf{训练策略}:
	“端到端”模型采用成对训练(Pair-wised training)的策略，其对采样数据的数量和质量具有较强的依赖性。
	相反，特征学习模型采用基于独热编码(one-hot)的训练方式，每个样本在训练过程中都会受到整个网络的关注。
	因此，与“端到端”模型相比，特征学习模型的训练更为容易，且所需数据量和计算量相对更少。
	\item \textbf{泛化能力}:
	“端到端”方法是完全面向任务的，因此其仅满足于说话人确认任务。
	然而，特征学习方法并不针对于具体任务，其所学到的说话人特征可广泛应用于与说话人相关的各个任务中，
	如说话人分割、说话人聚类、说话人自适应等。
	因此，特征学习方法具有更好的泛化能力。
		
\end{itemize}

总结来说，在理论上“端到端”方法对说话人确认任务更为合理，但其训练相对困难。
而特征学习方法虽不直接针对于说话人确认任务，但其训练更为简单，且可扩展性更强。
因此，为了验证特征学习方法在说话人识别任务中的推广性，
我们将设计相关实验对比面向特征的特征学习方法与面向任务的“端到端”方法。

\subsection{实验}

本节我们首先将介绍实验所选用的数据库，
而后给出基于概率统计的i-vector基线系统、基于特征学习的d-vector系统以及基于“端到端”的end2end系统的相关参数配置，
最后对比三个系统在说话人确认任务上的识别性能。

\subsubsection{实验数据}

本实验所用数据与~\ref{cha:data} 节一致。
唯一不同的是，考虑到end2end系统在解码中的时序池化过程，
我们对测试语音的时长加以限制：每条测试语音时长不得少于$100$帧。
在此基础上，我们设计了两种测试条件，一种是短时预留测试C(4-4)，一种是长时预留测试C(40-4)；
两种测试条件下的说话人预留语音的平均时长分别为$4$秒和$40$秒，而测试语音的平均时长均为$4$秒。
具体测试配置详见表~\ref{tab:data-end2end}。
与~\ref{cha:verification} 节相同，我们选用等错误率(EER)作为系统性能的评价指标。

\begin{table}[htp]
	\begin{center}
		\caption{不同测试条件下的数据配置}
		\label{tab:data-end2end}
		\resizebox{0.95\linewidth}{!}{
			\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\multirow{2}*{\diagbox[width=8em]{测试条件}{数据配置}}  &  预留语音 & 测试语音 & 预留时长 &  测试时长 & 真实测试 & 闯入测试 \\
			& (条) & (条) & (秒) & (秒) & (次) & (次) \\\cline{2-7}
			\hline
			C(4-4)    &  82k  &  82k  & 4  & 4 & 3.5k & 82M   \\
			\hline
			C(40-4)   &  10k  &  73k  & 40 & 4 & 73k  & 36M   \\
			\hline
			\end{tabular}
		}
	\end{center}
\end{table}

\subsubsection{系统配置}

对i-vector基线系统和d-vector系统而言，其系统配置与~\ref{cha:config} 节完全一致，此处将不再赘述。

对于end2end系统，其模型结构如图~\ref{fig:end2end} 所示。
该系统所选用的声学特征为$40$维的Fbanks特征；在此基础上，拼接前后各$1$帧构成了$3*40$维的特征向量，
作为模型的输入。
经过三个时延层，整个end2end模型的有效输入窗口大小共计$17$帧。
训练样本是以特征块的形式成对组织的，每个语音对可能来自同一个说话人或不同说话人。
每个特征块中语音帧的数目是从一个对数均匀分布中随机采样得到的，其取值范围从$50$帧到$300$帧。
对于每个小批量训练样本(mini-batch)，其中共包含了$N$个同一说话人语音对和$N(N-1)$个不同说话人语音对。
受限于GPU内存大小，在本实验室中我们设定$N=64$。
时序池化层的输入和输出均为$150$维(本实验中，我们仅考虑基于求和平均的一阶均值统计量)。
每个特征块最后被嵌入到一个$200$维的向量(x-vector)中。
在测试时，预留语音和测试语音同时输入到该模型中，而模型的输出即为最终的判决打分。
我们参照~\inlinecite{snyder2016deep}所发布的源码，通过调整参数配置来尽可能地优化系统性能。
上述是我们在系统调优过程中所发现的最优配置。

\subsubsection{实验结果}

\begin{table}[htb]
	\begin{center}
		\caption{三个说话人确认系统的性能对比}
		\label{tab:compare}
		\resizebox{0.62\linewidth}{!}{
		\begin{tabular}{|p{2cm}<{\raggedright}|p{2cm}<{\raggedright}|p{2cm}<{\centering}|p{2cm}<{\centering}|}
			\hline
			\multicolumn{2}{|c|}{}     &\multicolumn{2}{c|}{测试场景EER(\%)}\\
			\hline
			测试系统       &  打分度量   &   C(4-4)   &    C(40-4)    \\
			\hline
			\hline
			i-vector      &    Cosine   &   16.96   &    4.81      \\
			              &    LDA      &   10.95   &    3.30      \\
			              &    PLDA     &   8.84    &    3.39      \\
			\hline
			d-vector      &    Cosine   &   10.31   &    4.01      \\
  				     	  &    LDA      &\textbf{7.86} & \textbf{2.39}       \\
						  &    PLDA     &   13.01   &    5.24      \\
			\hline
			end2end       &    -        &   9.85    &    4.59      \\
			\hline
		\end{tabular}
		}
	\end{center}
\end{table}

表~\ref{tab:compare} 给出了三个系统的性能对比。
首先我们比较三个系统在各自最优配置下的系统性能。
可以发现，d-vector + LDA 系统表现最佳，i-vector + PLDA 系统次之，而end2end系统最差。
d-vector + LDA系统相比于i-vector + PLDA系统有着更好的性能，这与~\ref{cha:quantity} 节中的结果一致。
由于训练数据有限，end2end系统略稍逊于i-vector + PLDA系统。
这个结果与~\inlinecite{snyder2016deep} 的结论相符，他们在实验中同样发现当训练集仅有$5,000$个说话人时，
end2end系统并没有超越i-vector + PLDA系统。

从实验结果可以看出，尽管“端到端”模型是直接以说话人确认任务为训练目标，但高复杂度的模型使其训练变得尤为困难。
在实验中，我们发现“端到端”模型在训练过程中需要谨慎调优，否则模型难以稳定收敛。
例如，每轮迭代中参与训练的语音对的个数、每个特征块中的语音帧数等参数配置均对模型训练有着很大的影响。
与之相反，特征学习模型的训练过程则简单很多，模型收敛也更为稳定。
更重要的是，特征学习模型是以说话人特征学习为训练目标，而并非直接针对说话人确认任务。
即便如此，基于特征学习的d-vector系统取得了比基于“端到端”的end2end系统更好的性能，
这在很大程度上验证了该特征学习方法在说话人识别任务中的推广性。

\section{特征学习在跨语言说话人识别中的推广性研究}

在上一节中，通过与“端到端”方法的比较，我们验证了说话人特征学习方法在说话人识别任务中的推广性。
为了进一步验证该特征学习方法在说话人识别中的推广性，
本节将所学到的说话人特征应用于更具有挑战性的\textbf{跨语言}说话人识别中。
首先，我们将概述跨语言说话人识别的基本概念及其挑战性；
其次，与主流的概率统计模型相比，我们从理论上分析了特征学习方法在跨语言说话人识别中的优势；
最后，通过相关实验，我们验证了说话人特征学习在跨语言条件下的推广性。

\subsection{跨语言说话人识别}

语言是人类与生俱来的一种基本技能。
在历史上，受地理位置、民族文化等因素的制约，某一地区的语言是相对稳定的。
然而，随着全球化趋势的蔓延，这种稳定性已被彻底改变。
特别是在过去的几十年中，随着互联网技术的快速发展，高效便捷的信息交互方式将整个世界连成一体。
这种改变随之带来了一个有趣的现象是：人们不再局限于使用本民族和国家的语言，
而是逐渐掌握了两种甚至更多种语言，形成了一个\textbf{跨语言}现象。

在说话人识别中，这种跨语言现象主要体现在两个方面：

1. 说话人在模型预留时使用了一种语言，而在识别测试时使用了另外一种语言。
举例来说，乌鲁木齐是一个中国西部的大城市，也是维吾尔族同胞的聚集地。
维语和汉语都是当地的官方语言，人们在日常生活中会无意识地自由切换两种语言。
因此，对于当地居民来说，模型预留和识别测试的跨语音问题是时常发生的。

2. 说话人识别系统由一种语言的语音数据训练得到，而被应用到另外一种语言场景中。
例如，无论是汉语还是维语，当前仍没有一个相对标准的用于说话人识别系统训练的数据库。
因此，我们通常需要借助于其它语言的语料库(如英文的LDC Fisher数据库)
来搭建一个相对鲁棒的说话人识别系统，而后再将其应用于汉语或维语的识别场景中。

可见，在实际应用中，说话人识别的跨语言问题是十分常见的。
不幸的是，研究表明~\cite{ma2004english,auckenthaler2001language,misra2014spoken,rozi2016language}这种跨语言问题极为复杂，使说话人识别的系统性能严重下降。
考虑到跨语言在实际应用中的挑战性，
本节将所学说话人特征应用于跨语言说话人识别中，以此来验证该特征学习方法在跨语言场景下的推广性。

\subsection{讨论分析}

直觉上，一个说话人的发音特性不应因其发音语言的不同而发生改变。
换言之，跨语言对说话人识别而言本不应该是个难题。
然而，当前主流的说话人识别系统(如GMM-UBM, i-vector)却极易受到跨语言的影响。
我们认为一个重要的原因在于这些系统的建模方式具有语言相关性。

对GMM-UBM来说，首先，UBM描述了一个与说话人无关的声学空间，该声学空间是基于声学特征(如MFCC)
通过无监督聚类的方式得到的，其每个子空间代表了某一种相对稳定的发音特性。
由于不同语言之间的发音特性存在差异，因此UBM本身就具有一定的语言相关性。
其次，用于描述说话人的GMM是根据说话人的声学特征在UBM上自适应得到的；
因此，当说话人的声学特征来自于不同语言时，其在UBM上的分布必然也会有所不同，
使不同语言下预测的GMM之间存在差异。

为了更好地阐述跨语言对GMM-UBM说话人识别系统的影响，我们~\inlinecite{askar2015cross}采用t-SNE方法，
分别对汉语UBM和维语UBM中的高斯混合均值向量进行降维可视化。
我们首先基于\emph{CSLT-CUDGT2014} 汉-维双语数据库(具体数据库介绍详见~\ref{cha:exp-cross} 节)，
将全部汉语和维语语音数据混合在一起，训练得到一个描述汉-维发音空间的UBM$_{all}$；
然后基于最大后验概率(MAP)算法，分别利用汉语和维语语音数据，在UBM$_{all}$的基础上自适应得到
相应的汉语发音空间UBM$_{ch}$和维语发音空间UBM$_{uy}$；
最后从UBM$_{ch}$和UBM$_{uy}$对应地选取若干高斯混合均值向量，并通过t-SNE方法进行降维可视化，
如图~\ref{fig:cross-lingul} 所示。其中，星型代表着汉语发音空间UBM$_{ch}$，圆圈代表着维语发音空间UBM$_{uy}$。
可以看出，两种不同语言在各个高斯混合均值分量上有着明显的偏移。
这意味着，如果说话人使用其中一种语言进行预留建模，那么该说话人模型将难以
准确地描述其在另一种语言上的特征分布。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.60\linewidth]{cross-lingul}
	\caption{汉语UBM和维语UBM中部分高斯混合均值向量的分布情况。}
	\label{fig:cross-lingul}
\end{figure}

由于不同语言之间的差异主要体现在发音内容中，
因此对于跨语言问题，一个可行的解决思路是从语音信号中尽可能地提取高质量的与发音内容无关的说话人特征；
如果说话人特征中的发音内容信息能被有效滤除，那么我们便可构建一个与语言无关的说话人模型。
对于本文所提出的说话人特征学习方法，其学习目标是通过构造一个合理的特征学习网络结构，
保留、增强语音信号中与说话人相关的信息，减弱、移除与说话人无关的信息，特别是发音内容信息。
显然，该特征学习方法所学到的说话人特征对发音内容信息应是不敏感的，也就意味着该说话人特征应具有语言无关性。
因此，我们推断说话人特征学习方法在跨语言场景下应会有很好的推广性。

\subsection{实验}
\label{cha:exp-cross}

为了验证上述推断，我们针对跨语言说话人识别任务，设计了相关实验。
本节将依次给出实验的数据准备、系统配置和结果分析。

\subsubsection{实验数据}

在本实验中，我们继续选用从英文电话信道 \emph{Fisher} 数据库中随机挑选的$5,000$个说话人所组成的训练集，
用于系统模型的训练。具体数据组成与~\ref{cha:data} 节一致。
对于测试集，我们选用 \emph{CSLT-CUDGT2014} 数据库，其是一个包含汉语和维语的双语数据库。
该数据库共计有$181$个说话人，每个说话人分别录制了$10$条汉语语音和$10$条维语语音；
每条语音的文本内容是一个包含8位中文或维文的数字串；每条语音的平均时长约为$3$秒。
语音数据的采样率为8kHz，采样精度为16bits。

针对跨语言说话人识别，我们共设计了三种测试条件。
\begin{itemize}
	\item \textbf{汉语-汉语}: 训练集为英语，说话人预留和测试均为汉语。
	\item \textbf{维语-维语}: 训练集为英语，说话人预留和测试均为维语。
	\item \textbf{汉语/维语}: 训练集为英语，说话人预留和测试分别为汉语-维语或维语-汉语。
\end{itemize}

值得注意的是，三种测试条件反映了不同程度的跨语言问题：
训练集为英语，预留和测试为汉语或维语。
因此，这是一个极具挑战性的跨语言测试场景，其能在一定程度上评估说话人识别系统的通用性和可扩展性。
具体数据配置详见表~\ref{tab:data-cross}。
与~\ref{cha:verification} 节相同，我们选用等错误率(EER)作为系统性能的评价指标。

\begin{table}[htp]
	\begin{center}
		\caption{不同测试条件下的数据配置}
		\label{tab:data-cross}
		\resizebox{0.76\linewidth}{!}{
			\begin{tabular}{|l|p{2.5cm}<{\centering}|p{2.5cm}<{\centering}|p{2.5cm}<{\centering}|}
				\hline
				\multirow{2}*{\diagbox[width=8em]{数据配置}{测试条件}} & 汉语-汉语 & 维语-维语 & 汉语/维语 \\
				&       &       &   \\\cline{2-4}
				\hline
				语音数量(条)    & 1,779 & 1,779 &  3,558  \\
				\hline
				平均时长(秒)    & 2.20  & 2.50  &  2.35   \\
				\hline
				真实测试(次)    & 7.87k & 7.87k &  17.52k  \\
				\hline
				闯入测试(次)    & 1.57M & 1.57M &  3.15M   \\
				\hline
			\end{tabular}
		}
	\end{center}
\end{table}

\subsubsection{系统配置}

与~\ref{cha:verification} 节相同，我们分别建立了 i-vector 和 d-vector 两个说话人识别系统。
两个系统的模型配置也与前文一致，此处将不再赘述。

\subsubsection{实验结果}

实验结果如表~\ref{tab:exp-cross} 所示。
首先我们可以看出，无论是i-vector系统还是d-vector系统，
虽然系统模型是由英文\emph{Fisher}库训练得到，但其在汉语和维语的测试场景下仍具有一定的鲁棒性。
这表明两个系统在跨语言条件下，均具有一定的可扩展性。
更重要的是，在三种跨语言测试条件下，
d-vector系统的最优性能(d-vector + PLDA)均远好于i-vector系统的最优性能(i-vector + PLDA)。
对照~\ref{cha:verification} 节中的实验结果，
在同语言测试条件下，当测试语音时长为$3$秒时，
与i-vector系统相比，d-vector系统并无明显优势。
这表明与i-vector系统相比，d-vector系统对跨语言说话人识别任务具有更强的鲁棒性，
这也在一定程度上验证了说话人特征学习方法在跨语言场景下有着很好的推广性。

\begin{table}[htb]
	\begin{center}
		\caption{跨语言说话人识别结果}
		\label{tab:exp-cross}
		\resizebox{0.78\linewidth}{!}{
			\begin{tabular}{|p{2cm}<{\raggedright}|p{2cm}<{\raggedright}|p{2cm}<{\centering}|p{2cm}<{\centering}|p{2cm}<{\centering}|}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{}     &\multicolumn{3}{c|}{测试场景EER(\%)}\\
				\hline
				测试系统       &  打分度量   & 汉语-汉语 & 维语-维语 & 汉语/维语  \\
				\hline
				\hline
				i-vector      &    Cosine   &   7.55   &  6.16   &  15.14     \\
				&    LDA      &   6.30   &  5.63   &  12.77     \\
				&    PLDA     &   5.31   &  4.29   &  9.82      \\
				\hline
				d-vector      &    Cosine   &   4.71   &  4.09   &  10.45     \\
				&    LDA      &   6.64   &  5.47   &  13.16     \\
				& PLDA  & \textbf{3.75} & \textbf{3.71} & \textbf{8.66}  \\
				\hline
			\end{tabular}
		}
	\end{center}
\end{table}

此外，本实验中d-vector系统的PLDA打分取得了最优的性能表现；Cosine打分次之；而LDA打分最差。
这一实验现象与~\ref{cha:verification} 节中略有不同。
我们认为LDA打分失效主要有两个原因：1. 训练数据与测试数据之间的语言失配(英语与汉语和维语)；
2. 训练数据与测试数据之间的文本内容失配(文本无关与文本相关)。
对PLDA而言，由于测试集的文本内容仅局限于数字文本(文本相关)，
使得d-vector在该任务中具有更强的高斯性；而这更符合PLDA模型的高斯假设，
因此PLDA打分也就更为有效。
为了验证在本任务中d-vector模型的高斯性，参照~\ref{cha:verification} 节，
我们分别对i-vector模型和d-vector模型计算了句子级别和说话人级别的 $Kurt(y)$ 和 $Skew(y)$ 值，
如表~\ref{tab:utt-kurt-2} 和表~\ref{tab:spk-kurt-2} 所示。

\begin{table}[htp]
	\begin{center}
		\caption{句子级别 i-vector 和 d-vector 的 $Kurt(y)$ 和 $Skew(y)$ 值}
		\label{tab:utt-kurt-2}
		\resizebox{0.61\linewidth}{!}{
			\begin{tabular}{|p{2cm}<{\centering}|p{2cm}<{\centering}|p{2cm}<{\centering}|p{2cm}<{\centering}|}
				\hline
				模型		   &	语言      &  Kurtosis  &  Skewness   \\
				\hline
				\hline
				i-vector   &    汉语      &   0.00055   &  0.08118   \\
				\hline
				d-vector   &    汉语      &   0.77769   &  0.90829   \\
				\hline
				\hline
				i-vector   &    维语      &   0.00069   &  0.08118   \\
				\hline
				d-vector   &    维语      &   0.78215   &  0.89781   \\
				\hline
			\end{tabular}
		}
	\end{center}
\end{table}

\begin{table}[htp]
	\begin{center}
		\caption{说话人级别 i-vector 和 d-vector 的 $Kurt(y)$ 和 $Skew(y)$ 值}
		\label{tab:spk-kurt-2}
		\resizebox{0.61\linewidth}{!}{
			\begin{tabular}{|p{2cm}<{\centering}|p{2cm}<{\centering}|p{2cm}<{\centering}|p{2cm}<{\centering}|}
				\hline
				 模型       &   语言      &  Kurtosis  &  Skewness   \\
				\hline
				\hline
				i-vector   &    汉语      &   0.00426   &  -0.04432   \\
				\hline
				d-vector   &    汉语      &   0.75394   &  0.78599   \\
				\hline
				\hline
				i-vector   &    维语      &   0.01297   &  -0.04432   \\
				\hline
				d-vector   &    维语      &   0.75305   &  0.77857   \\
				\hline
			\end{tabular}
		}
	\end{center}
\end{table}

从实验结果可以看出，尽管本任务中d-vector模型的高斯性与i-vector模型相比仍相对较弱，
但与~\ref{cha:verification} 节中文本无关的 d-vector模型相比，其具有更强的高斯性。
因此，对于本任务中的d-vector，其可粗略地采用PLDA建模，所以基于PLDA的打分方式也相对有效。

\section{特征学习在短语音说话人识别中的推广性研究}

在前两节中，我们从不同角度验证了说话人特征学习的推广性。
本节我们将该特征学习方法应用于基于平凡发音的短语音说话人识别中，
以此验证说话人特征学习在短语音场景下的推广性。
首先，我们将给出平凡发音的基本概念，
以及基于平凡发音的短语音说话人识别的研究意义及其挑战性；
其次，讨论分析了特征学习方法应用于短时平凡发音场景下的可行性；
最后，通过相关实验，我们验证了说话人特征学习在短时平凡发音场景下的推广性。

\subsection{基于平凡发音的短语音场景}

当前说话人识别系统大都是基于“正常发音”的，即由人类主观意识产生的、带有明确语音内容的发音。
这些发音记录了说话人声带振动和声道调制的过程，富含了丰富的说话人信息，
因此十分适用于说话人识别任务。
然而，说话人对这些发音具有非常灵活的控制能力，同一句话在不同场景、不同情绪下的发音
会发生很大变化，这也就产生了发音方式的随机性。
对人类而言，经过漫长的进化过程，人类听觉系统已具备了处理这种发音随机性的能力，
使得人类可以从复杂多变的发音中提取出稳定的说话人信息，实现“听音辨人”。
对当前说话人识别系统而言，受语音数据量的限制，系统通常无法覆盖各种不同的发音方式。
此外，在说话人预留建模时，说话人的预留语音也相对有限，难以覆盖说话人的各种发音方式。
因此，当前说话人识别系统对发音随机性的鲁棒性仍相对有限。
为了减小这种发音随机性所带来的影响，
一种方法是通过增加语音数据量，尽可能地覆盖不同的发音方式；
另一种方法是通过说话人模型自适应更新，使模型适应于当前测试的发音方式。
然而，这些方法都存在很大的局限性。一来系统需要用户在预留和测试阶段尽可能地记录各种发音方式；
二来系统需要用户不断地更新语音数据以实现模型更新。显然，这两种方法都降低了用户的体验性。

上述分析启发我们，如果我们选择一些发音，受限于生理特征或发音习惯，说话人在这些发音上的控制能力较弱，
使得基于这些发音的说话人识别将有可能对抗发音随机性的问题。
例如，人们在讲话中的咳嗽声、笑声，打电话时的“喂”，表达不满时用舌头发出的“啧啧”声，表示怀疑或者不确定的“呃哼”声等。
这些发音方式因个人习惯而异，虽它们基本不含有任何内容信息，但却蕴含着丰富的说话人信息。
对人类而言，对于特别熟悉的亲人或朋友，人们甚至可以仅凭一个咳嗽声或一个“喂”字即可辨认出来。
我们称这些在口语对话中时常出现的、受说话人主观控制较弱的发音为“\textbf{平凡发音}”。
基于平凡发音的说话人识别类似于笔迹鉴定中的细节检验：横、竖、撇、捺等 “正常笔划” 可能会随书写者的意愿发生显著变化，
但点、勾等“细节笔划”是书写者长期养成的习惯，通常不易更改，因此笔迹鉴定专家通常利用这些细节来鉴定书写者。
因此，在说话人识别中选用平凡发音将有可能增强系统对发音随机性的鲁棒性。

此外，平凡发音具有区别于正常发音的若干特点，其中最主要的特点是发音时长短和语音内容少。
这些特点使得人耳听觉系统对平凡发音的感知能力较弱，因此极易出现听觉偏差。
此外，对于当前主流的基于概率统计模型的说话人识别系统，在~\ref{cha:quantity} 节我们看到，
当语音时长较短时，由于无法获取充足的统计信息，使说话人建模和打分极不准确。
因此，平凡发音可视为一种极具挑战性的\textbf{短语音}问题。
为此，本节将所学说话人特征应用于基于平凡发音的短语音说话人识别中，
以此来验证该特征学习方法在短时平凡发音场景下的推广性。

\subsection{讨论分析}

对本文所提出的说话人特征学习方法而言，
其首先从语音信号的基本特性出发，
利用卷积神经网络学习语音信号中的局部共享模式。
这种局部共享模式描述了人类发音器官在特定发音上所产生的特定模式。
从语言学的角度来看，口腔音是由声门所产生的某一特定发音模式；
前后鼻音则是由鼻腔所产生的某一特定发音模式。
显然，这些特定发音模式同样体现在某些平凡发音中。
例如，咳嗽声可以共享由声门产生的发音模式；“嗯”则可以共享由鼻腔产生的发音模式。
其次，结合说话人信息的动态属性，所提出的说话人特征学习方法
通过时延神经网络学习语音信号中与说话人信息相关的长时模式。
虽然时延神经网络在训练过程中引入了较长的上下文信息，但其终究还是帧级别的训练，
因此最后学习到的说话人特征也是帧级别的表示。
显然，这种短时(帧级别)的说话人区分性特征适用于具有短时特性的平凡发音场景中。
通过以上分析，我们推断该特征学习方法在短时平凡发音场景下会有着一定的推广性。

\subsection{实验}

\subsubsection{t-SNE可视化}

为了验证上述推断，我们首先在小数据集上，
通过t-SNE可视化的方法定性分析所学说话人特征在短时平凡发音场景下的说话人区分能力。
我们录制了一个包含$10$个说话人，“喂”、笑声和咳嗽声三种平凡发音的小规模数据集。
其中，每个说话人在每种平凡发音上录制$8$-$10$次。
在本实验中，我们继续复用~\ref{cha:exp-basic} 节中由\emph{Fisher} $5,000$个说话人所训练的CT-DNN模型。
首先，每条语音从CT-DNN模型的特征提取层中得到帧级别的说话人特征；
然后，每一帧的说话人特征通过t-SNE降维得到其在二维空间中的表示，如图~\ref{fig:trivial} 所示。
其中，每种颜色代表一个说话人。
从图中可以看出，在三种短时平凡发音场景下，所学说话人特征依然具有明显的说话人区分性，
这在一定程度上表明该特征学习方法在短时平凡发音场景下有着不错的推广性。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{trivial}
	\caption{说话人特征在“喂”、笑声和咳嗽声三种短时平凡发音下的t-SNE可视化分析}
	\label{fig:trivial}
\end{figure}

\subsubsection{实验数据}

为了更好地定量分析特征学习在短时平凡发音场景下的推广性，我们录制了一个包含$6$种平凡发音的数据库：
\emph{CSLT-TRIVIAL} 数据库。
这$6$种发音事件分别是“嗯”、“啧啧”、“呃哼”、咳嗽、笑声和抽鼻子。

为了保证说话人在每种发音事件中的发音随机性，每种发音事件随机录制$10$次。
录音采样率被设定为8kHz，采样精度为16bits。
参与录音的说话人年龄从$20$-$60$岁不等，其中大部分集中在$20$-$30$岁之间。
经过后续人工检查，我们将有明显信道干扰(噪音、背景音或回声等)的录音剔除，并对录制语音
进行分段(每一段只含有一次发音，如一声咳嗽或一声笑)。
最终，该数据库共含有$75$个说话人，每个说话人对每种平凡发音平均录制$5$到$10$次。
具体数据配置如表~\ref{tab:data-trivial} 所示。
与~\ref{cha:verification} 节相同，我们选用等错误率(EER)
作为系统性能的评价指标。

\begin{table}[htp]
	\begin{center}
		\caption{不同平凡发音的数据配置}
		\label{tab:data-trivial}
		\resizebox{1\linewidth}{!}{
		\begin{tabular}{|l|p{1.8cm}<{\centering}|p{1.8cm}<{\centering}|p{1.8cm}<{\centering}|p{1.8cm}<{\centering}|p{1.8cm}<{\centering}|p{1.8cm}<{\centering}|p{1.8cm}<{\centering}|}
		\hline
		\multirow{2}*{\diagbox[width=8em]{数据配置}{平凡发音}} & “嗯” & “啧啧” & “呃哼” & 咳嗽 & 笑声 & 抽鼻子  \\
            		   & ‘Hmm’ & ‘Tsk-tsk’ & ‘Ahem’ & Cough & Laugh & Sniff  \\\cline{2-7}
		\hline
		说话人数(个)    &  75   &    75     &  75    &  75   &  75   &  75  \\
		\hline
		语音数量(条)    & 708   &   1,039   &  691   &  732  &  709  &  691  \\
		\hline
		平均时长(秒)    & 0.49  &   0.17    &  0.45  & 0.36  &  0.39 & 0.37  \\
		\hline
	\end{tabular}
	}
	\end{center}
\end{table}

\subsubsection{系统配置}

与~\ref{cha:verification} 节相同，我们分别建立了 i-vector 和 d-vector 两个说话人识别系统。
两个系统的模型配置也与前文一致，此处将不再赘述。

\subsubsection{实验结果}

为了更好地评估两个说话人识别系统在短时平凡发音场景下的表现，
我们首先在\emph{CSLT-TRIVIAL} 数据库上设计了一个人耳听觉测试。
在人耳听觉测试中，听者要在$36$个‘是/否’的问题中做出选择。
其中，每种发音事件对应有$6$个问题。
每个问题是要求听者判断从某个发音事件中随机抽取的一对语音片段是否来自同一个说话人。
其中，这一对语音片段来自同一说话人和不同说话人的概率是相等的。
听者可以反复听取每对语音片段，并最终做出判决。
我们收集了来自$33$位测试者的测试结果，共计$1,188$个测试语音对。
测试结果由检测错误率(Detection error rate, DER)来评价。
DER即为所有测试语音对(包括来自同一说话人和不同说话人)中判断错误的测试数占总测试数的比例。
测试结果如表~\ref{tab:exp-human} 所示。
可以看出，人类具有在极短的平凡发音中辨别说话人的能力，特别是对于发音事件“嗯”。
对于咳嗽、笑声和“呃哼”来说，人类虽能获取了一定的说话人信息，但错误率仍相对较高。
对于“啧啧”和抽鼻子，其测试结果并不理想，而且我们发现测试者在这两种发音事件下的选择几乎都是随机的。
通过分析，我们认为对于“啧啧”和抽鼻子，
这两种发音事件一来非常微弱，时长最短；二来声带振动和声门激励极不明显，因此使人类对其难以听辨。

\begin{table}[htb]
	\begin{center}
		\caption{不同平凡发音的人耳测试结果}
		\label{tab:exp-human}
		\resizebox{0.88\linewidth}{!}{
			\begin{tabular}{|p{1.8cm}<{\centering}|p{1.5cm}<{\centering}|p{1.5cm}<{\centering}|p{1.5cm}<{\centering}|p{1.5cm}<{\centering}|p{1.5cm}<{\centering}|p{1.5cm}<{\centering}|p{1.5cm}<{\centering}|}
				\hline
				平凡发音  &  “嗯”  &  “啧啧”  &  “呃哼”  &  咳嗽  &  笑声  &  抽鼻子 \\
				\hline
				DER(\%)  & 19.70  &   42.42  &  26.26  &  20.20 &  20.71 &  35.86  \\
				\hline
			\end{tabular}
		}
	\end{center}
\end{table}

在机器测试中，每种发音事件约有$260$k个测试对。
i-vector系统和d-vector系统的测试结果如表~\ref{tab:exp-machine} 所示。
可以看出，每种发音事件基于d-vector系统的最优性能均远好于其基于i-vector系统的最优性能，
这表明说话人特征学习方法比概率统计方法
更适合于基于短时平凡发音的测试场景。
通过比较不同的发音事件，可以发现“嗯”中所蕴含的说话人区分性信息最多；
咳嗽、笑声和“呃哼”相对较少；
“啧啧”和抽鼻子则最少。
这一结论与人耳听觉测试结果完全一致。

\begin{table}[htb]
	\begin{center}
		\caption{不同平凡发音的测试结果}
		\label{tab:exp-machine}
		\resizebox{0.68\linewidth}{!}{
			\begin{tabular}{|p{2cm}<{\centering}|p{2cm}<{\raggedright}|p{1.5cm}<{\centering}|p{1.5cm}<{\centering}|p{1.5cm}<{\centering}|}
				\hline
				测试系统    &  打分度量  &  \multicolumn{3}{c|}{等错误率 EER(\%)} \\\cline{3-5}
				%\hline
				           &           &   “嗯”  &  “啧啧”  &  “呃哼”   \\
				\hline
				i-vector   &  Cosine   &  15.71  &  29.70  &  18.12    \\
				           &  LDA      &  15.54  &  31.79  &  20.83    \\
				           &  PLDA     &  14.28  &  33.57  &  21.85    \\
				\hline           
				d-vector   &  Cosine   &  13.81  &\textbf{27.30}&  16.77   \\
			 	           &  LDA      &  13.69  &  28.94  &  17.08     \\
   					       & PLDA      &\textbf{12.26}& 27.77 &\textbf{15.97}\\
				\hline
				\hline
				测试系统    &  打分度量  &  \multicolumn{3}{c|}{等错误率 EER(\%)} \\\cline{3-5}
				%\hline
				&           &  咳嗽  &  笑声    &  抽鼻子 \\
				\hline
				i-vector   &  Cosine   &  23.42 &  27.69  &  37.78   \\
				&  LDA      &  26.14 &  27.99  &  37.74   \\
				&  PLDA     &  27.82 &  25.79  &  34.76  \\
				\hline           
				d-vector   &  Cosine   &  15.92 &  21.29  &  15.79  \\
				&  LDA      &  18.69 &  21.28  &  17.49  \\
				& PLDA      &\textbf{15.27}&\textbf{20.12}&\textbf{15.13}\\
				\hline
				\end{tabular}
		}
	\end{center}
\end{table}

通过对比人类与机器的测试结果，我们发现d-vector系统具有明显的优势。
虽然DER和EER无法直接比较，但它们的结果仍在一定程度上表明：在几乎所有的短时平凡发音中，
d-vector系统的识别错误率均低于人类测试者。
特别地，在一些人类识别结果极差的“啧啧”和抽鼻子中，d-vector系统比人类测试者更为准确。
综上所述，所学说话人特征在基于平凡发音的短语音说话人识别中有着不俗的表现，
这在一定程度上验证了该特征学习方法在短时平凡发音场景下有着很好的推广性。

\section{小结}

本章从三个方面针对说话人特征学习的推广性开展了一系列相关研究。
首先，通过比较面向特征的特征学习方法与面向任务的“端到端”方法，验证了说话人特征学习对说话人识别任务的推广性；
其次，通过将所学到的说话人特征应用于各种典型的说话人识别场景中，特别是跨语言和短语音等具有较强挑战性的场景中，
验证了说话人特征学习在跨语言和短时平凡发音场景下的推广性。
